<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>gnucash on Goofing Osamu</title>
    <link>/categories/gnucash/</link>
    <description>Recent content in gnucash on Goofing Osamu</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 15 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/gnucash/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>GnuCash (1)</title>
      <link>/jp/2023/05/15/account-1/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/jp/2023/05/15/account-1/</guid>
      <description>GnuCashは複式簿記 GnuCashは企業の会計で用いられる複式簿記を採用した本格的な会計管理ソフトです。以下は、Version: 4.13ベースのメモです。
使い方さえ慣れれば、家計簿にも使えます。家計でも支払い方法が「現金」・「銀行振込」・「クレジットカード」と複雑になり見通しが悪くなりがちです。支払い方法に関わらず支出タイプごとに集計できるので重宝です。
ただ、GnuCashを使おうとすると、チュートリアルは日本語訳されているのですが、GnuCash Manualは英語しかないという問題もあります。
また、GnuCashのメニューは各言語の文字コード順にソートされたりするので、英語マニュアルとメニューの場所が微妙に違う問題があります。
さらに、会計とか簿記の世界は素人には辛い専門用語が多いという課題があります。会計用語は、「帳票」の英語が「Reports」だったりと、英語のほうが分かりやすいこともありますが、対応関係で混乱してしまいます。
そこで、英語と日本語で起動させ比較して状況を整理し、また参考サイトのリンク集を作成しました。
会計用語の日英比較整理 まず、メニューにある気になる項目の日英比較を以下に作成しました。
English Japanse Account 勘定科目 Account Summary 勘定科目集計 Auto-clear 自動精算 Balance 賃借残高 Balance sheet 賃借対照表 Close book 決算 Formal 正式 General Journal 一般仕訳帳 Reconcile 照合 Reconciliation Report 照合帳票 Register 記録簿 Reports 帳票 Scheduled 予定 Total 合計 Transaction Report 取引出納帳 Transfer 資金移動 Trial Balance 試算表 また、会計で用いる正式ラベルのDebit/Creditと異なるGnuCash独自の複式簿記入力欄のラベルを、各アカウントタイプ毎に日英表記で整理しました。
位置↓ 正式名↓ \ タイプ→ 資産↓ 純資産↓ 負債↓ 収益↓ 費用↓ Position↓ Formal↓ \ Type→ Asset↓ Equity↓ Liabilities↓ Income↓ Expenses↓ 左列→ 借方→ 増加 減少 支払 請求 費用 Left Column→ Debit→ Increase Decrease Payment Charge Expense 右列→ 貸方→ 減少 増加 請求 収益 値引 Right Column→ Credit→ Decrease Increase Charge Income Rebate 正式の複式簿記では、左の列が借方(Debit)、右の列が貸方(Credit)と一貫してラベルされています。デフォルトのGnuCashでは各列のラベルを上記の表のようにアカウントタイプごとに素人でもわかる表現で置き換えています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日付フォーマット変換</title>
      <link>/jp/2023/04/08/date-format-1/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/jp/2023/04/08/date-format-1/</guid>
      <description>日付フォーマット問題 日本語で銀行等のデーターをCSVファイルで落とすと、ファイル中の日付データーは 「2023/1/31」等の形式のことがあります。一方、他のプログラムのデフォルト状態で このCSVファイルを読み込んだらうまく読み込めまないことがあります。
さらに面倒なのは、日本語ファイルは今だに「UTF-8」でなく「Shift_JIS」エンコーディングです。
GNUcashデフォルトの「Standard」では、日付列のデーター読み込みは「2023-01-31」等のISO形式が要件です。
LibreOffice Calcデフォルトの読み込みは、「2023/1/31」は文字列になります。（MS Excelでもほぼ状況は同じなのか、この問題をNETで散見します。)
以前は、文字列として読み込まれた日付データーの変換を、事後で面倒な文字列処理で変換していたのですが、よく考えたら簡単にできる道筋があったので、ここにメモにしました。
GNUcashによる対応 GNUcash（日本語ロカール化済み）はファイルのインポートの際に、以下の注意をすれば良いようです。
勘定科目を設定 列設定で、「日付」を設定 文字コード: 日本語(Shift_JIS) 日付の書式: 年-月-日 「日付の書式」は 「年-月-日」としているが、「年/月/日」にもうまく対応するようだ。
LibreOffice Calcによる対応 CSVファイルをダブルクリックすると、LibreOffice Calc(英語UTF-8環境)のCSV Importのダイアローグが表示される。
Character setをJapanese(Shift-JIS)とする Fieldsの中の日付の列の読み込みタイプ「Standard」をクリック Column typeに読み込みタイプ「Standard」が表示される。 それのPull-downから、Column typeの読み込みタイプを「Date(YMD)」にする。 読み込むと、日付の列は「文字列」ではなく「日付」として読み込まれる。
「Date(YMD)」等は、「年-月-日」と「年/月/日」の両方に対応するようだ。
日付の列を選択，Format-&amp;gt;Cells-&amp;gt;Numbersタブ-&amp;gt;Date-&amp;gt;1999-12-31とすれば ISO形式の日付文字列になる。（ISO形式の日付文字列は、読み込みタイプ「Standard」 のままでも、日付としてスプレッドシート中に読み込まれる。）
この状態でCSV 形式で保存すれば、日付の文字列表現が変換されたCSVファイルとなる。
CSVファイルのencodingをJapanese(Shift-JIS)からUTF-8に変換したい場合には、 iconv等の外部ツールをCSVを使う。
当該方法は、文字列関数で複雑なスプレッドシート式を作るより簡単で汎用性がある日付の文字列表現の変換方法である。
プログラム自体に日付の文字列表現形式への対応機能が無いプログラム等への対応のツールとしても有用である。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
