<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rescue on Goofing Osamu</title>
    <link>/tags/rescue/</link>
    <description>Recent content in Rescue on Goofing Osamu</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 24 Aug 2025 23:24:36 +0900</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/rescue/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Rescue media(2)</title>
      <link>/en/2025/08/22/rescue-02/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/en/2025/08/22/rescue-02/</guid>
      <description>This is updated memo of Rescue media(1) (in Japanese).&#xA;Rescue media There are many iso images which are useful for system administration and rescue tasks available on the web. Here are some of the notable ones:&#xA;GParted live GOOD: active GOOD: Debian based system rescue media. GOOD: GUI partition manager BAD: Currently, Debian Lacks GUI LVM manager like blivet-gui TODO: Follow Create GParted live from scratch to install blivet-gui deb pakage debian-installer (netinst) GOOD: active and stable GOOD: This facilitates official Debian system install.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Rescue media(1)</title>
      <link>/jp/2020/05/30/rescue-01/</link>
      <pubDate>Sat, 30 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/jp/2020/05/30/rescue-01/</guid>
      <description>本ページの更新版が Rescue media(2) (英語)にあります。&#xA;Boot loader &amp;ndash; Super Grub2 UEFIとかMBRとかある昨今のシステムに対応する、Rescue mediaを探しました。&#xA;Grubのレスキューイメージもありますが、これを直接操るのは結構大変 と思っていたら、 Super Grub2 と言う便利なものがあることに気づきました。&#xA;Super Grub2はUEFIとかMBRの設定が壊れたシステムを自動調査してくれ 起動してくれるのみならず、DebianやUbuntuのLIVE ISOイメージを DOSのFATファイルシステムのメディアに複数書き込むだけで、これらを 選択起動できるようにしてくれる優れものです。&#xA;よく分かっていませんが、ディスクの入れ替えやインストーをして、その後 元のディスクに戻した際にUEFIでブートしなくなったことを経験しました。 そんな際にSuper Grub2だと素直に起動しました。この際に、ただ起動後 update-grubとしただけでは、起動設定更新がうまく行かなかったことが ありました。こんな時にはまず以下を実行しました。&#xA;$ sudo dpkg-reconfigure grub-efi-amd64 これだとNVRAM variablesの更新他いろいろするようです。さらにBIOSの ブートの優先順位をさわることも有効でした。(古いMBなのでBIOSが賢くない 気がしました。)&#xA;Linux Live image for Super Grub2 実際にSuper Grub2に用意した8GBのUSBキーでは、レスキュー用のLinuxの Live imageとして以下のISOイメージを入れました。&#xA;Rescatux boot-repair Debian live install image こららがあると思うだけで、UEFIとMBRの両方のシステム対応なので 安心感があります。&#xA;ここで使うISOイメージですが、Debianの標準のインストール用の ISOイメージは、上記が用いるGrub2のループマウントでは 使えないようです。&#xA;Debianのインストール用の最小ISOイメージ Debianの標準のインストール用のISOイメージは、全イメージを 生のUSBキーに直接cpかddで書いたものを準備する必要があります。 １つ古い小さなUSBキーに書いて手元に置いています。&#xA;このDebianの標準のインストール用のISOイメージですが、 わたしは視力があり音声サポートがいらないので、D-Iが作っている mini.iso を使っています。46MBと極端に小さいので便利です。&#xA;インストール後の追加作業 実際のインストールの際には、キーファイル(GNUPG/SSHデーター)に加え チェックアウトされた&#xA;VIMの設定集 ローカルのshell script集 他のファイルの入った小型バックアップのUSBキーを準備すると効率的に 進められます。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
