<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>DIY on Goofing Osamu</title>
    <link>/categories/diy/</link>
    <description>Recent content in DIY on Goofing Osamu</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Jan 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/diy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>自作キーボード(1)</title>
      <link>/jp/2020/01/03/cg56-1/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/jp/2020/01/03/cg56-1/</guid>
      <description>以下は基本的に備忘録です。
2016-2017年頃の自作キーボードのハード作成 Arduinoは素人ででもシステム細部まで理解して プログラム出きるので、それなりに面白いんですが、LEDのチカチカやbeep音出し だけではすぐに飽きてしまいました。
そこでキーボードの自作を思いたち、2016年の年末から海外サイトを色々見ました。
 https://geekhack.org/ &amp;ndash; geekhack https://deskthority.net/ &amp;ndash; deskthority  昔から気になっていたことを根本的に解決してくれる ortholinear系のデザインのキーボードがとっても気になり 欲しくなりました。ただPCBからすべて買って組み立てるだけでは面白くない ので、キースイッチの位置精度が要るケース部品のネタ部分だけを3mm MDF板の レーザー加工で2017年2月に発注し入手しました。
作ろうとしたキーボードのデザインは、14C * 4R のortholinear タイプで、 右端のキーを真ん中に移動し、左右の手を通常より2キー離れて置くことを特徴とし ていました。planck等で採用されている片側6列ではなく片側7列とし、左右の手 の間隔を通常より取ったので窮屈でない姿勢で使えるキーボードのデザインにでき たと一人悦に入っていました。
MDFを木工ボンドで接着し組み立て、角をヤスリで落し、段差を紙粘土で埋めて スムーズな形にして、仕上げに塗装したあと、キーを置いてみて気分を楽しんで いました。
まあ、MDFは木材感覚なので、塗装が出来るのと、角を削って落とせるのは メリットでした。キーはプレートマウント状態ですがMDF板は3mm あり1.0-1,5 mm 厚であるべきマウントプレートとして引っかかりある取り付けができませんでした。 それに関してはキースイッチをホットメルト接着剤で裏から留めることで安定させ たので、むしろカンカンという金属板の共鳴音もしなくていい感じでした。
ただその後、他の事に忙しくなり、電子回路を組み上げずに中断していました。 (ケースの高さを抑えかつ強度を確保しようとし過ぎため、ケース内のスペース が少なく配線の作業性が極端に悪かったのも挫けた一因です。)
キーボード関連MCU・ソフト状況 このころいろいろ読んでの、私なりのキーボード関連でのソフトに関する結論を 備忘録で記します。
(昔、この辺は英語でhttps://github.com/osamuaoki/avrdude-friend/wiki に纏めていました。ちょっと加筆して整理しなおしました。今見直すとかなり 参考になります)
まず、USBキーボードに使うMCUはやはりサポートソフト基盤のARDUINOやQMKがあり とっつきが良いATmega32u4に絞りました。読み込んだ資料は以下です。
 atmega32u4 data etc. atmega32u4 データシート LUFA: the Lightweight USB Framework for AVRs Arduino The QMK Configurator &amp;ndash; Open-source keyboard firmware for Atmel AVR and Arm USB families  いくつか気づいたポイントを以下に箇条書きにします。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>